\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Sinais e Sistemas para Engenharia (120952)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Introdução às variáveis Complexas;
 \\
II. Sistemas Lineares e Invariantes no Tempo;
 \\
III. Transformada de Fourier Contínua;
 \\
IV. Transformada de Fourier Discreta; 
 \\
V. Convolução;
 \\
VI. Amostragem;
 \\
VII. Transformada de Laplace;
 \\
VIII. Transformada Z;
 \\
IX. Resíduos para a transformada Z inversa;
 \\
  
\textbf{Programa} \\

1. Introdução às Variáveis Complexas: aritmética com números complexos, notação retangular, notação polar, valor absoluto e ângulo no gráfico de Gauss;
 \\
2. Sistemas Lineares e Invariantes no Tempo: Definição de Sinais, definição de sistemas, sinais básicos, tipos de sistema, propriedades de sistemas;
 \\
3. Transformada de Fourier em Tempo Contínuo: Cálculo da transformada de Fourier em tempo contínuo, cálculo da transformada inversa de Fourier em tempo contínuo, propriedades das transformadas de Fourier em tempo nontínuo, resolução de equações diferencias utilizando transformada de Fourier em tempo contínuo, funções de transferência;
 \\
4. Transformada de Fourier em Tempo discreto: Cálculo da transformada de Fourier em tempo discreto, cálculo da transformada inversa de Fourier em tempo discreto, propriedades das transformadas de Fourier em tempo discreto, resolução de equações das diferenças utilizando transformada de Fourier em tempo discreto, funções de transferência;
 \\
5. Convolução: Cálculo de convolução e função de transferência;
 \\
6. Amostragem: Relação da transformada de Fourier com a amostragem, teoria de Nyquist. frequência de Nyquist e Frequência de amostragem;
 \\
7. Transformada de Laplace: Cálculo da transformada de Laplace, cálculo da transformada inversa de Laplace, propriedades das transformadas de Laplace, funções de Transferência, sistemas diferenciais representados pela transformada de Laplace, Relação da Transformada de Laplace com a Transformada de Fourier em tempo contínuo;
 \\
8. Transformada Z: Cálculo da transformada de z, técnicas para cálculo da transformada Z inversa, propriedades das transformadas de Laplace, funções de Transferência, sistemas diferenças representados pela transformada de Z, relação da transformada de Z com a transformada de Laplace, relação da transformada de Fourier em tempo discreto;
 \\
9. Resíduos para a Transformada Z inversa: Teorema dos resíduos e o cálculo da transformada Z inversa por teorema dos resíduos.
 \\

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- Alan V. Oppenheim, Alan S. Willsky e Syed Hamid Nawab. Sinais E Sistemas. Person, 2ª ed., 2010.
 \\
- Alan V. Oppenheim, Alan S. Willsky e Syed Hamid Nawab. Signals \& Systems. Prentice Hall, 2ª ed., 1997.
 \\
- B. P. Lathi. Sinais e Sistemas Lineares. Bookmanl, 2ª ed., 2007.
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- B. P. Lathi. Linear Systems and Signals. Oxford, 2ª ed., 2005.
 \\
- Simon S. Haykin. Sinais e Sistemas. Bookman, 1ª ed., 2001.
 \\
- Simon S. Haykin. Sinais e Sistemas. Bookman, 1ª ed., 2001.
 \\
- Simon S. Haykin. Signals \& Systems. Wiley, 2ª ed., 2002.
 \\
- Bernard Girot, Rudolf Rabenstein e Alexander Steger. Sinais e Sistemas. LTC, 1ª ed., 2003.
\\
- Hwei P. Hsu, Sinais e Sistemas. Bookman, 1ª ed., 2003.
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
MAT-113051 Cálculo 3 E CIC-113476 Algoritmos e Programação de Computadores OU CIC-116391 Computação Básica OU CIC-113913 Introdução à Ciência da Computação
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

